\subsection{Gnome}\label{gnome}

On passe enfin au morceau de choix : l'installation de Gnome, les
extensions étant indispensables pour avoir le mode « Gnome Classique ».
Le paquet telepathy permet d'ajouter le maximum de support pour les
comptes utilisateurs en ligne.

\begin{CodeInfo}{Installation de Gnome}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman 'S gnome gnome-extra system-config-printer telepathy shotwell rhythmbox
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Si vous voulez utiliser l'outils Gnome Logiciels, même si ce n'est pas
des plus fonctionnels sous Archlinux :

\begin{CodeInfo}{Gnome Logiciels}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
pacman -S gnome-software
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

L'installation de Gnome est maintenant terminée.

\subsubsection{Points communs à tousles
environnements}\label{points-communs-uxe0-tousles-environnements}

Pour être certain d'avoir le bon clavier au démarrage de GDM ou d'un
autre gestionnaire de connexion comme sddm, lightdm ou lxdm, voici une
petite commande à lancer (en modifiant le clavier selon les besoins) :

\begin{CodeInfo}{Paramétrage du clavier}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
sudo localectl set-x11-keymap fr
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Les valeurs étant à adapter en fonction de la locale et du clavier, bien
entendu. Note 4 : Si vous avez besoin de gérer des périphériques
utilisant MTP (tablettes sous android par exemple), il vous faut
rajouter les deux paquets gvfs-mtp et mtpfs. Étant donné que systemd est
utilisé, voici la liste des services à activer (avec une explication
rapide), qui sera la même pour chacun des environnements proposés dans
les « addenda » :

\newpage

\begin{CodeInfo}{Services à activer}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
# Gestion des fichiers d'enregistrement d'activité
systemctl enable syslog-ng
# Pour les taches récurrentes
systemctl enable cronie
# Dépendances de Cups
systemctl enable avahi-daemon
systemctl enable avahi-dnsconfd
systemctl enable org.cups.cupsd
# Prise en charge du matériel bluetooth
systemctl enable bluetooth
# Syncronisation de l'heure en réseau
systemctl enable ntpd
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Note 5 : dans un premier temps, il ne faut pas activer le gestionnaire
de connexion de l'environnement choisi. On fait uniquement un systemctl
start suivi du nom du gestionnaire en question.

Comme je présente Gnome dans la section principale, c'est GDM. Sinon, il
faut se référer à l'addenda correspondant. Sinon, il suffit de se
référer à l'addenda correspondant à l'environnement de votre choix.

Au démarrage suivant, GDM nous accueille, et nous pouvons nous
connecter.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/gdm.png}
\caption{GDM 3.22.2 avec les sessions Wayland et Gnome sur Xorg}
\label{fig-gdm}
\end{figure}

\subsection{Finalisons l'installation de
Gnome.}\label{finalisons-linstallation-de-gnome.}

Note : à partir de maintenant, nous sommes connectés en tant
qu'utilisateur classique.

Quelques outils à rajouter :
\texttt{xsane} (pour le scanner), mais aussi \textt{unoconv} (pour l'aperçu
des fichiers dans Gnome Documents). On pourrait rajouter Adobe Flash,
mais pourquoi rajouter cette usine à faille de sécurité ?

\newpage

\begin{CodeInfo}{Ajout de xsane et unoconv}
\begin{CodeInfoLst}[bash]
yaourt -S xsane unoconv
\end{CodeInfoLst}
\end{CodeInfo}

Il faut penser à vérifier que le clavier est correctement configuré. Ce
qui se fait dans menu système unifié, options de configuration.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/gnome-activites.png}
\caption{Gnome 3.22.2 en vue activités}
\label{fig-gnome-activites}
\end{figure}

On va personnaliser le bureau Gnome en lui ajoutant la date complète et les
boutons pour minimiser et maximiser les fenêtres avec Gnome Tweak Tool.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/gnome-tweak-tool.png}
\caption{Gnome Tweak Tool en action}
\label{fig-gnome-tweak-tool}
\end{figure}

Pour finir des captures d’écran du mode « Gnome Shell » et « Gnome Classique ».

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/libre-office-fresh.png}
\caption{Gnome Shell 3.22.2 et « LibreOffice-fresh »}
\label{fig-gnome-libre-office}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=\textwidth]{images/gnome-classique.png}
\caption{Gnome classique 3.22.2 en action}
\label{fig-gnome-classique}
\end{figure}

Voila, le guide est maintenant fini. Cependant, je n'ai pas abordé
l'installation d'un pare-feu. C'est quelque chose de plus technique.
J'ai surtout voulu faire un guide rapide, histoire de montrer qu'en une
petite heure on pouvait avoir un environnement installé et assez complet
pour le fignoler par la suite. Bonne découverte !

\newpage
